%********************************************************
\chapter*{Prólogo}
%********************************************************

\addcontentsline{toc}{chapter}{Prólogo}
\markboth{Prólogo}{Prólogo}
Este libro trata de enseñar, con una metodología orientada
a la simulación de sistemas físicos,  la implementación de proyectos software.
Está orientado a estudiantes, profesionales e investigadores  interesados en
desarrollar simuladores de sistemas físicos de envergadura media a elevada,
en donde el proceso que realiza el sistema sea más complejo
que el sistema en sí.

Hasta hace  no muchos años
parecía que la programación estructurada y el FORTRAN estaban reñidos.
Sin embargo, el FORTRAN 95 ha dotado al lenguaje no sólo de la potencialidad suficiente para
poder escribir en FORTRAN como con cualquier otro lenguaje,  sino
que mediante la extensión de su biblioteca de funciones intrínsecas vectoriales pone  al FORTRAN
en un lugar privilegiado para la simulación numérica de aquellos problemas
en los que el objeto a simular sea una  estructura de datos vectorial  o matricial.
No obstante, el FORTRAN es un lenguaje antiguo,  y debido a la compatibilidad de las sucesivas versiones
ha heredado características no deseables u obsoletas.
Este libro no es, ni mucho menos, un manual de referencia de FORTRAN 95.
Las características obsoletas, redundantes y no necesarias
para la simulación  --a criterio de los autores-- han sido eliminadas.
Así, los cuatro primeros capítulos de este libro se pueden considerar el subconjunto del FORTRAN 95
elegido por los autores. En los tres primeros capítulos se explica la sintaxis
y  la potencialidad del lenguaje con las operaciones
vectoriales y matriciales. Están estructurados por orden de complejidad y
contienen numerosos ejemplos para que el lector pueda concretar lo aprendido.
El capítulo 4 está íntegramente dedicado a la especificación de variables y procedimientos.
Aunque a primera vista parece que este capítulo debería estar entre los primeros, los autores han considerado que,
 debido a la dificultad  conceptual que entraña,
un encuentro sin la asimilación de los ejemplos sencillos de los tres primeros capítulos sería demasiado fuerte.
Una vez definidas las interfaces de conexión entre unidades de programa se empieza a construir el castillo.
En el capítulo 5 se explican  las características deseables de una unidad de programa,
su conexión  con otras unidades y algunas habilidades  para  cambiar el formato de los argumentos
de entrada o salida de un procedimiento.

El capítulo 6 es el corazón y el objetivo de este libro.
En este capítulo se desarrolla la metodología multicapa para la simulación de sistemas físicos,  la cual
se  basa  en la construcción de un programa  de simulación  mediante abstracciones físicas o matemáticas
estructuradas por nivel de complejidad funcional.
Las abstracciones físicas o matemáticas permiten al programador escribir
códigos con un lenguaje tan próximo a las matemáticas o a la física como él quiera.
De esta forma,  el desarrollo multicapa en uno o dos años de trabajo y  en la  misma área de trabajo
crea un nivel de abstracción que puede ser considerado como un nuevo lenguaje de más alto nivel
y específico para el área en cuestión.
 El coste de esta metodología reside en el equipo de trabajo, obligado a  tener conocimientos
avanzados del lenguaje. A medio y largo plazo   se obtienen importantes beneficios:
códigos que se validan muy rápidamente,  puesto que se apoyan en capas ya validadas,
 y códigos reutilizables con una  larga vida útil.

%Para poder llevar a cabo esta metodología es necesario que el programador tenga
%conocimientos avanzados del lenguaje.
%Esta metodología permite al programador con desarrollar
%códigos que se  validan de forma rápida apoyan en capas ya validadas
%validan de forma eficaz,  que  tienen una vida útil larga y que son reutilizables.
%personas que trabajen en una misma área física o matemática,
 %les  supone   un nivel de abstracción
%que les permite  escribir  sus  nuevos programas con un lenguaje

Aunque la potencialidad de la programación multicapa se empieza a ver
en proyectos grandes de  dificultad elevada,
en el capítulo 6 se incluye  un ejemplo pequeño en el que
se pueden apreciar las diferencias entre la programación plana, la encapsulada y la multicapa.
Por último, para que el lector pueda ejercitarse en la programación multicapa, en el capítulo 7 se
exponen tres problemas sencillos de simulación de sistemas físicos.

Ahora  quisiéramos
expresar nuestro agradecimiento a todas aquellas personas
que con sus comentarios han contribuido  al desarrollo de este libro.
En especial, a D. Jose Miguel Lozano, D. Alberto Lerma, D. Miguel Hermanns
y a todos los alumnos de ``Informática'' y
``Taller de Cálculo Numérico'' de la Escuela Técnica Superior
de Ingenieros Aeronáuticos de Madrid,
que a lo largo de muchos cursos, con sus preguntas e inquietudes,  nos han
ayudado a depurar una metodología de programación para la simulación de
sistemas físicos que venía gestándose desde hace ya quince años.
A Dña. Cristina de Lorenzo por
su minuciosidad en la lectura de este libro.

Por último (``last but not least"),  a  D. Pablo Ripollés por sus útiles y constructivos comentarios.

\begin{flushright}
Juan A. Hernández \\
Mario A. Zamecnik  \\
 Madrid \\
 Septiembre 2000
\end{flushright} 